\subsection{Die allgemeine Lösung der Wellengleichung}
\label{sec:Die allgemeine Lösung der Wellengleichung}

\subsubsection{§24 Fourierreihen}
Funktionen wie zum Beispiel
\begin{equation}
y_n(x,t) = \sin(\omega_n t)\sin(k_n x)
\end{equation}
\noindent lösen die Wellengleichung. Jedoch sind auch alle Überlagerungen $\alpha y_1+\beta y_2 + \gamma y_3+...$ Lösungen. Außer der Überlagerung aller einfachen Lösungen existieren keine Weiteren.

\noindent Die $t$-Abhängigkeit der Funktionen wird zunächst nicht betrachtet. Jede $L$-periodische Funktion lässt sich durch die Überlagerung von Sinus- und Cosinusfunktionen schreiben: 
\begin{equation}
f(x) = \frac{\alpha_0}{2} + \sum^{\infty}_{n=1} (\alpha_n \cos(k_n x)+ \beta_n \sin(k_n x)) = \sum^{\infty}_{n=-\infty} a_n \exp(ik_n x)
\end{equation}
\noindent Für $k_n$ und $\omega_n$gilt:
\begin{align}
k_n &= \frac{2\pi}{L}n & \omega_n &= k_n v 
\end{align}
\noindent Für ungerade Funktionen gilt $\alpha_n =0$ und für gerade $\beta_n =0$ für alle $n$.

\noindent Die Orthogonalitätsbeziehung lautet
\begin{equation}
\frac{1}{L}\int^{L/2}_{-L/2} {\exp(ik_n x)}^* \exp(ik_m x)\mathrm{dx} = \delta_{mn}
\end{equation}
\noindent und ermöglicht die Bestimmung der Koeffizienten $a_n$. Die Koeffizienten $\alpha_n$ und $\beta_n$ lassen sich wie folgt bestimmen:
\begin{align}
\alpha_n &= \frac{2}{L} \int ^{L/2}_{-L/2} \cos(k_m x)f(x) \mathrm{dx}\\
\beta_n &= \frac{2}{L} \int ^{L/2}_{-L/2} \sin(k_m x)f(x) \mathrm{dx} \\
m &= 0,1,2,...
\end{align}

\noindent Besitzt die Funktion $f$ Unstetigkeiten, konvergiert die Fourierreihe langsamer gegen $f$ (je schlimmer die Singularität in $f$, desto langsamer fallen die $a_m$ ab). Außerdem überschießen die Koeffizienten die Funktion nach einer Sprungstelle (Gibbsches Phänomen).

\noindent Für die Saite der Länge $\frac{L}{2}$ mit den Randbedingungen $A(0,t)=A(L/2,t)=0$ ist die Lösung der Wellengleichung
\begin{equation}
\tilde{A}(x,t) = \sum^{\infty}_{n=1} A_n\sin(\omega_nt+\phi_n)\sin(k_n x).
\end{equation}
\noindent Dabei ist $\tilde{A}(x,t)$ die periodische Fortsetzung der Funktion $A(x,t)$. $n=1$ ist der Grundton der Saite, $n\geq 1$  sind die Obertöne.

\subsubsection{§25 Fourierintegrale}
Die Fouriertransformierte von $f(x)$ ist $\tilde{f}(k)$. Es gilt
\begin{align}
f(x) = \frac{1}{2\pi}  \int\limits_{-\infty}^\infty\!\tilde{f}(k) \exp(ikx) \mathrm{d}k \\
\tilde{f}(k) = \int\limits_{-\infty}^\infty\!f(x)\exp(-ikx) \mathrm{d}x.
\end{align}

\subsubsubsection{Eigenschaften der Fouriertransformation}
\begin{enumerate}
\item
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{dx}}f(x) = \frac{1}{2\pi}  \int\limits_{-\infty}^\infty\!\tilde{f}(k_n) (ik)\exp(ikx) \mathrm{dk}
\end{equation}
\item Hin- \& Rücktransformation: nichts passiert. Daraus folgt
\begin{equation}
\frac{1}{2\pi}\int\limits_{-\infty}^\infty\! \exp(ik(x-y)) \mathrm{dk} = \delta(x-y).
\end{equation} 
\begin{equation}
\int\limits_{-\infty}^\infty\! \exp(-ikx) \mathrm{dk} = 2\pi\delta(k)
\end{equation}
\item F.T[F.T[$f(x)$]]= 2$\pi f(x)$
\item Faltungssatz: F.T[$f_1\star f_2(x)$] = F.T[$f_1(x)$]F.T[$f_2(x)$]

\noindent (Beispiel: Vorlesung vom 1.12.2014 a Faltungshall/Tontechnik)
\item Parsevals Gleichung: 
\begin{equation}
\int\limits_{-\infty}^\infty\! \left|f(x)\right|^2 \mathrm{dx} = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\infty}^\infty\! \left|\tilde{f}(k)\right|^2 \mathrm{dk}
\end{equation}
\noindent Daraus folgt allgemein je schmaler $f(x)$ ist, desto breiter ist $\tilde{f}(k)$. Eine Gaußkurve ist Fouriertransformiert wieder eine Gaußkurve.
\end{enumerate}

\subsubsection{§26 Lösen der Wellengleichung mit Randbedingungen}
Die Wellengleichung \eqref{eq:Wellengleichung1D} hat verschiedene Typen von Lösungen
\begin{enumerate}
\item D'Alemberts Lösungen
\begin{equation}
u(x,t) = f(x\pm vt)
\end{equation}
\noindent Wellenpakete oder Pulse, die sich formstabil mit Geschwindigkeit $v$ fortbewegen. Die Funktion $f$ ist eine beliebige, 2 mal differenzierbare Funktion. Die Lösung der unendlich langen Saite mit den Anfangsbedingngen
\begin{align}
u(x,0) &= f(x) & \dot{u}(x,0) &= g(x)
\end{align}
\noindent lautet
\begin{equation}
u(x,t) = \frac{1}{2}(f(x-vt)+f(x+vt))+\frac{1}{2v}\int\limits^{x+vt}_{x-vt}\! g(\xi) \mathrm{d\xi}.
\end{equation}

\item monochromatische laufende harmonische Wellen
\begin{align}
u(x,t) &= \exp(\pm i(kx\pm wt)) & u(x,t) &= \sin(kx \pm wt) & u(x,t) &= \cos(kx \pm wt)
\end{align}
\noindent Dabei ist $\omega = v \left|k\right| \geq 0$. Die allgemeinste Überlagerung solcher Wellen ist
\begin{equation}
u(x,t) = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{-\infty}^\infty\!(\tilde{u}_-(k)\exp(i(kx-\omega t))+\tilde{u}_+(k)\exp(i(kx+\omega t)) \mathrm{dk}.
\end{equation}
\noindent Durch Anpassung an die Anfangsbedingung bei $t=0$ und Fouriertransformation erhält man 
\begin{equation}
\tilde{u}_-(k)+\tilde{u}_+(k) = \int\limits_{-\infty}^\infty\! u(x,0)\exp(-ikx) \mathrm{dx}.
\end{equation}
\noindent Für die Ableitung gilt
\begin{equation}
i\omega (\tilde{u}_-(k)+\tilde{u}_+(k)) = \int\limits_{-\infty}^\infty\! \dot{u}(x,0)\exp(-ikx) \mathrm{dx}.
\end{equation}
Die Funktionen $\tilde{u}_{\pm}(k)$ beschreiben die Lösung vollständig und folgen aus den Anfangsbedingungen.

\item monochromatische stehende harmonische Wellen, zur Erfüllung bestimmter Randbedingungen

\noindent Man überlagert zwei entgegengesetzt laufende Wellen gleicher Amplitude und erhält 
\begin{equation}
u(x,t) = 2\sin(kx)\cos(\omega t).
\end{equation}
\noindent Für die eingespannte Saite sind nur bestimmte $k$ und $\omega$ möglich:
\begin{align}
k_n &= \frac{\pi}{L}n & \omega _n &= vk_n & n &=1,2,...
\end{align}
Die allgemeinste Lösung der Wellengleichung für die eingespannte Saite lautet
\begin{align}
u(x,t) &= \sum^{\infty}_{n=1} b_n\sin(k_n x)\cos(\omega _n t+\phi _n)\\
u(x,0) &=\sum^{\infty}_{n=1} b_n\cos(\phi_n)\sin(k _n x)\\
\dot{u}(x,0) &=\sum^{\infty}_{n=1} -\omega_n b_n\sin(\phi_n)\sin(k _n x).
\end{align}  
\noindent Stehende Wellen erhält man auch mit dem Seperationsansatz (folgt später genauer).
\end{enumerate}

\subsubsubsection{Energietransport in Wellen}
Für die Energiedichte der Saite gilt
\begin{equation}
e(x,t)= T+V = \frac{\rho}{2}\dot{u}^2+\frac{F}{2}u^{'2}.
\label{eq:energiedichte}
\end{equation}
$T$ und $V$ sind die potentiellen und kinetischen Energiedichten. Da Energieerhaltung gilt definiert man einen Energiestrom $j_e$ und eine Kontinuitätsgleichung, die dies widerspiegeln.

\noindent Die Energie in einem Saitenintervall [a,b] beträgt
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}E}{\mathrm{dt}} = -\int^{b}_{a} \frac{\partial }{\partial x}j_e(x,t) \mathrm{dx}.
\end{equation}
\noindent Da dies für jedes beliebige Intervall gelten muss ergibt sich
\begin{equation}
\frac{\partial}{\partial t}e(x,t) = -\frac{\partial}{\partial x}j_e(x,t).
\end{equation}
\noindent Die ist die eindimensionale Kontinuitätsgleichung.

\noindent $j_e$ hat die Form
\begin{equation}
j_e = -Fu^{'}\dot{u}
\label{eq:energiestromdichte}
\end{equation}
\noindent Der Energiestrom ist also überall dort gleich null, wo $\dot{u}=0$ oder $u^{'}=0$ gilt, also z.B wo die Saite eingespannt ist, Knoten oder Bäuche hat. Der Energiestrom ist jedoch nicht überall in einer stehenden Welle gleich null.

\noindent Setzt man in die Energiedichte \eqref{eq:energiedichte} eine laufende Welle ein, erhält man unter Verwendung des Ausdrucks $\omega^2 = v^2k^2= \frac{F}{\rho}k^2$ einen Ausdruck, der immer $\geq$ 0 ist:
\begin{equation}
j_e(x,t) = Fk^2A^2\sin^2(kx-wt)
\end{equation}
\noindent Mit demselben Ansatz ergibt sich für die Energiestromdichte $j_e$ \eqref{eq:energiestromdichte}
\begin{equation}
j_e(x,t)  = ve(x,t)
\end{equation}
\noindent Die Energie bewegt sich also mit $v $ in positive x-Richtung. Sowohl $j_e(x,t)$ als auch $e(x,t)$ sind proportional zu $A^2$. Die Auslenkung einer stehenden Welle ist die Überlagerung der Amplituden zweier entgegenläufiger Wellen, die Energie jedoch nicht.
 